**蔡同榮**（**Chai Trong-rong**，\[1\]），[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")
([台灣](../Page/台灣.md "wikilink"))政治人物，已故資深[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，曾任美國[臺獨聯盟創盟主席](../Page/臺獨聯盟.md "wikilink")、[紐約市立大學](../Page/紐約市立大學.md "wikilink")[政治學教授](../Page/政治學.md "wikilink")、[民間全民電視公司](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")、[民主進步黨籍中華民國](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")、[民進黨中央執行委員](../Page/民主進步黨.md "wikilink")、[民進黨中央常務委員](../Page/民主進步黨.md "wikilink")。為早期[臺灣獨立運動的重要參與者](../Page/臺灣獨立運動.md "wikilink")，以及[公民投票的主要推動者](../Page/公民投票.md "wikilink")。

## 早年生平與家庭背景

  - 蔡同榮出生於[臺南州](../Page/臺南州.md "wikilink")[東石郡](../Page/東石郡.md "wikilink")[布袋-{庄}-](../Page/布袋庄.md "wikilink")[新塭](../Page/新塭.md "wikilink")，其父親是嘉義縣第一屆、第二屆議員。
  - 蔡同榮[嘉義高中畢業後](../Page/嘉義高中.md "wikilink")，考取[國立臺灣大學政治系](../Page/國立臺灣大學.md "wikilink")，後轉入臺大法律系就讀。就讀期間，曾以第一位非[中國國民黨籍學生當選臺大](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[學生代表會聯合會主席](../Page/學生會.md "wikilink")，但遭國民黨政府多次刁难，蔡同榮萌生推翻國民黨政權的念頭。1958年臺大畢業後服[兵役](../Page/兵役.md "wikilink")。1960年6月19日，與[張燦鍙](../Page/張燦鍙.md "wikilink")、[侯榮邦](../Page/侯榮邦.md "wikilink")、[陳榮成等人發起](../Page/陳榮成.md "wikilink")[關子嶺會議](../Page/關子嶺會議.md "wikilink")，討論推翻中國國民黨與臺灣獨立問題；因此被列入[黑名單](../Page/黑名單.md "wikilink")，二十餘年無法返臺。之後，獲得[美國](../Page/美國.md "wikilink")[田納西大學](../Page/田納西大學.md "wikilink")[政治學碩士](../Page/政治學.md "wikilink")，並於1969年取得美國[南加州大學政治學博士](../Page/美國南加州大學.md "wikilink")，之後任教於美國[紐約市立大學](../Page/紐約市立大學.md "wikilink")。在美期間，蔡同榮於1966年與[陳以德](../Page/陳以德.md "wikilink")、[張燦鍙](../Page/張燦鍙.md "wikilink")、[羅福全等人成立](../Page/羅福全.md "wikilink")[全美台灣獨立聯盟](../Page/全美台灣獨立聯盟.md "wikilink")\[2\]。蔡同榮在美期間，曾為臺灣爭取到與其它國家同樣每年享有二萬名[移民配額](../Page/移民.md "wikilink")，並要求美國關切臺灣[民主與](../Page/民主.md "wikilink")[人權狀況](../Page/人權.md "wikilink")。
  - 1970年4月24日，[行政院副院長](../Page/行政院副院長.md "wikilink")[蔣經國訪問美國](../Page/蔣經國.md "wikilink")，遭[康乃爾大學博士生](../Page/康乃爾大學.md "wikilink")[黃文雄開槍行刺未遂](../Page/黃文雄_\(人權活動家\).md "wikilink")，是為[四二四刺殺蔣經國案](../Page/四二四刺殺蔣經國案.md "wikilink")；黃文雄當場被捕，但原約好要去行刺的蔡同榮不在場（後述）。

## 經歷

  - 1970年1月組成[臺灣獨立建國聯盟](../Page/臺灣獨立建國聯盟.md "wikilink")，蔡同榮也擔任首任主席。
  - 1982年組成的[臺灣人公共事務會上](../Page/臺灣人公共事務會.md "wikilink")，蔡同榮也擔任會長，之後出任執行長。
  - 1983年，蔡同榮與[美國民主黨議員在](../Page/美國民主黨.md "wikilink")[美國參議院外交委員會推動通過台灣前途決議案](../Page/美國參議院外交委員會.md "wikilink")：台灣的未來必須在免於外在威脅的情況下和平決定，並且必須以台灣民意為依歸，與美國國會所立的法律一致、符合台灣與美國簽署公報的前題下進行。\[3\]\[4\]\[5\]

## 返臺從政

[2008_CIPFG_Global_Human_Rights_Torch_Relay_in_Taiwan_Taipei_City_Stage_Trong_Tsai.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2008_CIPFG_Global_Human_Rights_Torch_Relay_in_Taiwan_Taipei_City_Stage_Trong_Tsai.jpg "fig:2008_CIPFG_Global_Human_Rights_Torch_Relay_in_Taiwan_Taipei_City_Stage_Trong_Tsai.jpg")等理念訴求\]\]
1990年，蔡同榮的岳父過世，蔡同榮遂以「奔喪」名義返回臺灣。之後蔡同榮於臺灣順利設籍，組成[公民投票促進會並擔任創會會長](../Page/公民投票促進會.md "wikilink")，表示將推動以[公民投票方式決定公共事務以及](../Page/公民投票.md "wikilink")[住民自決](../Page/住民自決.md "wikilink")，以聖火長跑、[遊行](../Page/遊行.md "wikilink")、絕食[靜坐等方式號召民眾加入臺灣獨立運動](../Page/靜坐.md "wikilink")；也因為蔡同榮推動公民投票不遺餘力，而被稱為「蔡公投」。

### 立法委員

1992年蔡同榮接受[民主進步黨提名參選](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[立法委員並當選](../Page/立法委員.md "wikilink")，但1995年在同選區與中國國民黨提名的[蕭萬長角逐立法委員時落選](../Page/蕭萬長.md "wikilink")；1997年蔡同榮於[嘉義市立法委員補選中當選](../Page/1997年嘉義市選舉區立法委員缺額補選.md "wikilink")，之後於1998年、2001年與2004年獲得連任。2008年至2012年任民進黨全國不分區立法委員。

2003年11月27日，立法院進行《[公民投票法](../Page/公民投票法.md "wikilink")》草案表決當天早晨，蔡同榮宣布，他準備撤回自己的版本、支持民進黨的版本；民進黨臨時提案撤銷蔡同榮版草案，引發[國親聯盟高度不滿](../Page/國親聯盟.md "wikilink")，國親聯盟立法委員追著蔡同榮高喊：「蔡公投，我們支持你！蔡公投，你要硬起來！」蔡同榮面對無法對自己提案表態的窘況，民進黨立法委員[陳其邁上前幫忙突圍](../Page/陳其邁.md "wikilink")，[立法院長](../Page/立法院長.md "wikilink")[王金平則大喊](../Page/王金平.md "wikilink")「不要干擾蔡委員的投票」，現場才稍微安靜下來。面對蔡同榮版草案的國土範圍等改變主權現狀公投相關條文，民進黨立法院黨團被迫以「間接封殺」方式全部投下棄權票，蔡同榮也投了棄權票，[李文忠則投了全場唯一的反對票](../Page/李文忠_\(台灣\).md "wikilink")。表決結果：出席190人，贊成14人、反對1人、棄權175人，蔡同榮版草案慘遭封殺\[6\]。2003年11月28日，蔡同榮說，他的版本只獲得14張贊成票︰「民進黨正式拿牌子說棄權，最後只有14票贊成。民進黨攻擊人家（國親聯盟版本）是『鳥籠公投』；但人家現在要讓你投票，現在鳥籠門打開了，你又不飛出去。」\[7\]

2005年底，因民進黨在[三合一選舉中大敗](../Page/2005年中華民國地方公職人員選舉.md "wikilink")，民進黨主席[蘇貞昌決定辭職](../Page/蘇貞昌.md "wikilink")，民進黨宣佈舉行[黨主席補選](../Page/2006年民主進步黨主席補選.md "wikilink")，蔡同榮與[翁金珠及](../Page/翁金珠.md "wikilink")[游錫堃角逐](../Page/游錫堃.md "wikilink")，結果游錫堃當選黨主席。2007年3月14日至5月9日，游錫堃請假參選民進黨[總統初選](../Page/2007年民主進步黨總統提名選舉.md "wikilink")，蔡同榮擔任民進黨代理主席。2007年3月7日深夜，游錫堃逕自「指定」蔡同榮擔任民進黨代理主席，引爆黨內反彈；同月9日，[沈富雄砲轟](../Page/沈富雄.md "wikilink")，游錫堃與蔡同榮私相授受「不要臉」，「現在大家敢怒不敢言，比國民黨還丟臉」，如果蔡同榮當選民進黨全國不分區立法委員第一名，他要天天到民進黨[中央黨部抗議](../Page/中央黨部.md "wikilink")\[8\]。

2007年3月26日，蔡同榮抨擊，民進黨內當初建議總統[陳水扁](../Page/陳水扁.md "wikilink")「一審判決有罪就下台」的人應負很大的政治責任；經旁人提醒「一審有罪就下台是游錫堃的意見」後，與游錫堃友好的蔡同榮一時語塞，只說「我不管啦」\[9\]。

2008年4月14日，蔡同榮宣布[參選民進黨第12屆黨主席](../Page/2008年民主進步黨主席選舉.md "wikilink")；但2008年5月13日，蔡同榮與[辜寬敏在](../Page/辜寬敏.md "wikilink")[台大校友會館三樓舉行聯合](../Page/台大校友會館.md "wikilink")[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")，蔡同榮宣布退選並支持辜寬敏，同時抨擊黨主席候選人[蔡英文的本土立場含糊](../Page/蔡英文.md "wikilink")，「台灣有一位[馬英九已經夠了](../Page/馬英九.md "wikilink")，哪需再一位蔡英文？」蔡同榮又批評，蔡英文獲得[新潮流系強力支持](../Page/新潮流系.md "wikilink")，若蔡英文當選黨主席，則新潮流系的[段宜康等人都會進入中央黨部](../Page/段宜康.md "wikilink")，「黨中央會變成是非不明、沒大沒小，變成派系戰場。」蔡英文駁斥，若民進黨仍陷在這種陳舊的觀念，無法「對內整合、對外統合」，民進黨將走不出去、永遠不會受到人民期待；[李文忠則表示](../Page/李文忠_\(台灣\).md "wikilink")，蔡同榮擔任民進黨[巴紐案專案小組召集人](../Page/巴紐外交費侵吞案.md "wikilink")，毫無調查就採取相信[邱義仁](../Page/邱義仁.md "wikilink")，這才是傷害民進黨。\[10\]2008年5月18日，民進黨宣布第12屆黨主席選舉開票結果，蔡英文當選。

2008年12月11日，蔡同榮召開記者會\]質疑總統[馬英九謊報自己的出生地](../Page/馬英九.md "wikilink")。根據馬英九女兒[馬唯中在美國的出生證明上的記載](../Page/馬唯中.md "wikilink")，馬英九填寫他自己的出生年是1950年，出生地是中國[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")（Shengchun,
China）。由於馬英九在[中華人民共和國於](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")1949年10月建國後才出生於深圳，蔡同榮指控馬英九是[中華人民共和國公民](../Page/中華人民共和國公民.md "wikilink")。總統府則以香港生死登記處核發的出生證明正本來反駁此一說法。\[11\]\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]

2009年3月2日，立法院舉辦各委員會召集委員選舉，民進黨立法院黨團召開記者會批評國民黨立法院黨團「一席召委都不讓」，蔡同榮當場承認在[立法院外交及國防委員會召集委員選舉中投給國民黨立法委員](../Page/立法院外交及國防委員會.md "wikilink")[周守訓](../Page/周守訓.md "wikilink")；蔡同榮說，當時他正要投票，卻接到助理電話要他到黨團開記者會；蔡同榮強調，他跟周守訓沒有[內線交易](../Page/內線交易.md "wikilink")，只是因為周守訓跟他拉票，「他事先也沒有要我投給他，我想說『反正民進黨也不會上』，這一點真不好意思」；民進黨立法院黨團幹事長[李俊毅只好表示接受蔡同榮的道歉](../Page/李俊毅.md "wikilink")，並說這是因為黨團聯繫出了問題。\[16\]

2009年6月24日，蔡同榮說，陳水扁遭[羈押超過半年](../Page/羈押.md "wikilink")，民進黨應該爭取陳水扁的司法人權，但上街頭不一定是「救扁」的唯一辦法；而且不到一年內，民進黨已經三次發動上街頭，應該要休息一下，讓專家學者也可表達一下意見。他還說，前[韓國總統](../Page/韓國總統.md "wikilink")[盧武鉉被控貪污](../Page/盧武鉉.md "wikilink")，沒有被羈押，反而跳崖[自殺](../Page/自殺.md "wikilink")；陳水扁則是「連自殺都沒機會」\[17\]。

2009年11月5日，民進黨立法院黨團召開記者會質疑[吳敦義與](../Page/吳敦義.md "wikilink")[江欽良的關係](../Page/江欽良.md "wikilink")，時任黨團總召集人的蔡同榮突然在散會前說，[蔡煌瑯通知他來開記者會](../Page/蔡煌瑯.md "wikilink")，他才來開會，「我問他為什麼不來，他說他不敢來，因為這（江欽良）是會殺死人、最大尾的！」「我這樣說，不知道蔡煌瑯會不會怎樣？」\[18\]

2010年，蔡同榮領銜提出[陸軍第一特種兵的](../Page/陸軍第一特種兵.md "wikilink")「[陸軍第一特種兵薪俸補償特別條例草案](../Page/陸軍第一特種兵薪俸補償特別條例草案.md "wikilink")」；然而由於[陳水扁政府執政期間完全未處理陸軍第一特種兵議題](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")，蔡同榮也未在此期間提出該案，該案正當性大受質疑。2011年3月13日，約五千名陸軍第一特種兵退伍老兵在[總統府前集會](../Page/中華民國總統府_\(台北\).md "wikilink")，向[國防部要求合理補償](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")\[19\]；蔡同榮在本次集會中質疑，政府花了[新臺幣八百多億元收回](../Page/新臺幣.md "wikilink")[戰士授田證](../Page/戰士授田證.md "wikilink")，[眷村改建費用約新臺幣一兆元](../Page/眷村.md "wikilink")，「老芋仔」（外省籍老[榮民](../Page/榮民.md "wikilink")）年金月領新臺幣一萬三千五百元，很多老芋仔住中國、娶「[大陸妹](../Page/大陸妹_\(貶稱\).md "wikilink")」，「我們為什麼要飼老芋仔和大陸妹一世人？（我們為什麼要養老芋仔和大陸妹一輩子？）」但未出席本次集會的[段宜康表示](../Page/段宜康.md "wikilink")，爭取權益是每個人的權利，政府應負起責任，但群眾活動不宜用情緒性發言造成社會撕裂，很多事情是歷史時代造成，應當回顧當時的時空背景，蔡同榮措辭應更謹慎；出席本次集會的民進黨發言人[林右昌表示](../Page/林右昌.md "wikilink")，民進黨中央不回應蔡同榮的發言，民進黨中央也支持陸一特爭取合理權益，但要進一步討論賠償內容\[20\]。2011年3月15日，[中華榮民協會創會理事長曹光鼐表示](../Page/中華榮民協會.md "wikilink")，「老芋仔」和「大陸妹」是汙衊言詞，他要求蔡同榮道歉，否則將控告蔡同榮妨害名譽；蔡同榮僅回應：「叫他去告！」\[21\]2011年3月30日，曹光鼐率領多個榮民團體代表及多名老榮民赴[台北地檢署控告蔡同榮](../Page/台北地檢署.md "wikilink")[誹謗](../Page/誹謗.md "wikilink")，並舉牌高呼「蔡同榮下台」、「民進黨道歉」\[22\]。

2010年1月14日，蔡同榮召開記者會表示，國民黨與馬英九之所以要堅決通過《地方制度法》修正案是為了拿錢[綁樁](../Page/綁樁.md "wikilink")，黨團堅決反對讓所有[鄉鎮市民代表都可月領研究費新臺幣](../Page/鄉鎮市民代表.md "wikilink")45000元，除非「Cross
our dead
bodies（踏過我們的屍體）」；但蔡同榮隨即遭部分網友批評並沒有在立法院臨時會上全力阻擋國民黨立法委員表決，網友還在網路上發起「搜索屍體」行動砲轟蔡同榮。2010年1月20日上午，蔡同榮表示，當初他指的是[直轄市各區諮詢委員月領研究費新臺幣](../Page/直轄市.md "wikilink")45000元，並強調國民黨在他嗆聲之後就廢除相關條文，「不用死給他看，用講的他就嚇到了」；但他在批評馬英九擬取消[海地](../Page/海地.md "wikilink")[外債時](../Page/外債.md "wikilink")，把「[骨牌效應](../Page/骨牌效應.md "wikilink")」講成「[排骨效應](../Page/排骨.md "wikilink")」，淪為笑柄：「你幫海地取消（新臺幣）270億、將近208億（元）外債，是不是會引起國際上『排骨效應』？」\[23\]

2010年6月18日上午，民進黨立法委員[賴清德探視前總統](../Page/賴清德.md "wikilink")[陳水扁後轉述](../Page/陳水扁.md "wikilink")，陳水扁有意參選他當選台南市長以後的立法委員補選一事，主要是蔡同榮建議，但陳水扁不採納；同日午間，蔡同榮召開記者會澄清，6月8日上午11時，他與[張俊雄及](../Page/張俊雄.md "wikilink")[陳唐山一同前往](../Page/陳唐山.md "wikilink")[土城看守所探望陳水扁](../Page/土城看守所.md "wikilink")，但他絕對沒有建議陳水扁參選立法委員，「我沒建議阿扁去選賴清德空出來的那一席！我本來是想建議[許添財去選賴清德空出來的那一席](../Page/許添財.md "wikilink")，但我在言談中發覺阿扁想選那一席，所以我就沒講了！」\[24\]

2010年8月，[監察委員](../Page/監察委員.md "wikilink")[黃煌雄等提出調查報告指出](../Page/黃煌雄.md "wikilink")1948至1949年有三次戒嚴令，1949年5月20號臺灣省警備總司令部發佈的[臺灣省戒嚴令是否有依戒嚴法第](../Page/臺灣省戒嚴令.md "wikilink")3條按級呈報代總統[李宗仁](../Page/李宗仁.md "wikilink")、再由總統提交[立法院追認無從考究](../Page/立法院.md "wikilink")，1949年11月22日第三次的戒嚴令如未經總統宣告發布（李宗仁代總統當時並不在中華民國境內，不可能簽字公告，不符憲法第39條規定），形式要件不完整，法定程序有瑕疵，則戒嚴令因欠缺形式法效而失效，軍事審判機關的審判權就有瑕疵，戒嚴時期因案被宣告沒收之財產「恐須重新審酌」，當然也會發生其後的救濟問題。但最終相關法律的認定是[司法院大法官會議](../Page/司法院大法官會議.md "wikilink")。\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]\[29\]被列入黑名單的蔡同榮說：臺灣人很無辜，實施戒嚴令讓海內外的鄉親受害很大，他因此在美國30年卻有家歸不得，他要求政府應該追查相關法律責任、補償。\[30\]

2011年6月29日，民進黨第14屆中央執行委員會（中執會）第15次會議通過並公布[第八屆全國不分區立法委員候選人名單](../Page/2012年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，蔡同榮排在第22名。

2011年10月7日，[公民監督國會聯盟發表第七屆立法委員評鑑報告](../Page/公民監督國會聯盟.md "wikilink")，將蔡同榮「我們為什麼要飼老芋仔和大陸妹一世人」一語列為「脫序表現」類，評語如下：「榮民及陸一特皆為過往[威權統治之受害者](../Page/威權統治.md "wikilink")。雖蔡同榮言論出發點為批判政府對榮民及陸一特採取差別補償政策，然身為立委應針對政策本身進行批判，而非發表爭議言論加深受壓迫者之間的分化與對立。蔡同榮身為公眾人物，應注意公開發言時之社會影響及觀感，仍予成案，但不扣分。而榮民團體對蔡同榮提起告訴之官司部分，則待法院判決，再另行評議。」\[31\]

2011年12月15日，[臺灣公正選舉國際委員會](../Page/臺灣公正選舉國際委員會.md "wikilink")（ICFET）舉行成立記者會，蔡同榮擔任創會執行長\[32\]。

### 卸任立委後

2012年1月14日，2012年立法委員選舉結果揭曉，民進黨不分區立委僅獲13席，第22名的蔡同榮無緣連任，與上次於1996年尋求嘉義市立委連任失利相隔16年，再度敗選。

2012年4月13日，蔡同榮登記[參選民進黨第14屆黨主席](../Page/2012年民主進步黨主席選舉.md "wikilink")\[33\]。2012年5月12日，蔡同榮在第14屆黨主席選舉的最後一場電視政見會說，「救陳水扁是未來黨主席最重要的事情」；他並批評，民進黨在[2005年三合一選舉失敗後](../Page/2005年三合一選舉.md "wikilink")，當時民進黨主席[蘇貞昌就說要辭任黨主席](../Page/蘇貞昌.md "wikilink")，之後竟然就叫助理打包，「他是落跑黨主席」\[34\]；他還說，「過去我在美國住了30年，從沒聽過『[世代交替](../Page/世代交替.md "wikilink")』這個東西」，[美國國會裡面也是一堆年紀](../Page/美國國會.md "wikilink")70、80歲以上的議員，甚至還有美國國會議員做到100歲過世；「如果大家嫌我老，不如大家來比[伏地挺身](../Page/伏地挺身.md "wikilink")，不要一直強調世代交替。」\[35\]2012年5月27日，民進黨宣布第14屆黨主席選舉開票結果，蔡同榮落選。

2012年7月15日，民進黨召開全國黨員代表大會並改選中執委、中常委與中評委，在中常委選舉中各拿到2票的[顏曉菁](../Page/顏曉菁.md "wikilink")、[吳思瑤與蔡同榮抽籤](../Page/吳思瑤.md "wikilink")，結果顏曉菁與吳思瑤中籤當選中常委，蔡同榮落選；蔡同榮說，「Bad
luck, no complaint（運氣不好，沒有抱怨）」，籤是他自己抽的，他會考慮下次捲土重來\[36\]。

2012年7月29日，蔡同榮說，民進黨中執會於該月25日討論設立「中國事務部」，他表態反對，理由有二：㈠「2012年大選，甚至2010年五都市長選舉，民進黨敗選都與『中國政策』無關。台北市與新北市長的選舉，民進黨的候選人完全沒提起中國政策；即便總統大選，也閃避這個議題。」㈡「設立『中國事務部』，對未來民進黨的得票也沒幫助。中國要併吞台灣的野心絕不會改變。國民黨已經很積極去迎合中國的政策，民進黨怎麼趕也趕不上國民黨。即便趕上，我們欲推銷的產品與國民黨一樣，人家何必投給新產品，並且這個新產品會導致民進黨亡國亡黨。」他更宣稱：「民進黨設立『中國事務部』、『中國事務委員會』，絲毫不能改變、動搖中國奪台的野心，卻會鼓勵民進黨的支持者更多、更進一步投向中國，對台灣百害而無一利。」\[37\]

2013年4月26日，蔡同榮、民進黨立法委員[陳唐山與](../Page/陳唐山.md "wikilink")[台灣團結聯盟立法委員](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")[許忠信共同召開記者會](../Page/許忠信.md "wikilink")，宣布成立[台灣反一中顧主權連線](../Page/台灣反一中顧主權連線.md "wikilink")，蔡同榮出任會長，陳唐山與許忠信擔任副會長\[38\]；蔡同榮說，台灣反一中顧主權連線目前已經邀請[呂秀蓮與](../Page/呂秀蓮.md "wikilink")[彭明敏擔任](../Page/彭明敏.md "wikilink")[顧問](../Page/顧問.md "wikilink")，並由[姚嘉文](../Page/姚嘉文.md "wikilink")、[游錫堃](../Page/游錫堃.md "wikilink")、[黃崑虎](../Page/黃崑虎.md "wikilink")、[陳儀深與](../Page/陳儀深.md "wikilink")[黃帝穎擔任決策委員](../Page/黃帝穎.md "wikilink")；他還說，現在已經有一百多人[連署加入台灣反一中顧主權連線](../Page/連署.md "wikilink")，其中有[中央研究院院士](../Page/中央研究院院士.md "wikilink")3人，還有國民黨立法委員與[親民黨立法委員](../Page/親民黨.md "wikilink")；但當他被媒體詢問有哪些國民黨立法委員連署時，他僅說，[羅淑蕾原本要出席這場記者會](../Page/羅淑蕾.md "wikilink")，其他的人他不方便透露\[39\]。

2013年4月29日，台灣反一中顧主權連線於[台大醫院國際會議中心舉辦成立大會](../Page/台大醫院.md "wikilink")，蔡同榮在會中說，除了[馬英九政府種種做法不當以外](../Page/馬英九政府.md "wikilink")，台灣反一中顧主權連線成立的關鍵在於[謝長廷訪問中國](../Page/謝長廷.md "wikilink")，他與陳唐山都很擔心謝長廷此舉會帶動民進黨幹部訪問中國而被中國[統戰](../Page/統戰.md "wikilink")，因此決定成立台灣反一中顧主權連線；謝長廷回應，「接觸不代表被統戰，交流不代表投降」，否則1993年他與蔡同榮等人一起訪問中國也是投降\[40\]。

2013年12月18日，蔡同榮在[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[板橋區](../Page/板橋區_\(新北市\).md "wikilink")[文化路一段住處](../Page/文化路_\(板橋區\).md "wikilink")[中風昏迷](../Page/中風.md "wikilink")，被送進[台大醫院](../Page/台大醫院.md "wikilink")[急救](../Page/急救.md "wikilink")，狀況嚴重；蔡同榮的林姓前助理說，蔡同榮送醫前已無意識\[41\]。[昏迷指數只有](../Page/昏迷指數.md "wikilink")6，轉急重症病房。\[42\]
由於中風後處於昏迷狀態，蔡同榮一直以[呼吸器維持生命跡象](../Page/呼吸器.md "wikilink")，但在持續25天的積極治療後，情況未能好轉。2014年1月11日凌晨家屬決定拔管，在家人的陪伴下蔡同榮與世長辭，享壽78歲，骨灰奉安於故里嘉義縣布袋鎮生命紀念園區\[43\]。

## 民視公司

  - 蔡同榮致力於打破當時[黨政軍勢力壟斷無線電視台的情況](../Page/老三台.md "wikilink")，於是募資籌組[民間全民電視公司](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")（民視）。
  - 1997年6月11日，民視開播，蔡同榮出任民視董事長。
  - 1997年8月15日，蔡同榮在民視內部刊物《民視通訊》說：「確保台灣不被中國併吞，是民視的最高指導原則。如何確保台灣？我們有責任要培養台灣人民守土的決心，培養台灣愛鄉的感情，培養台灣人的[愛國主義](../Page/愛國主義.md "wikilink")（Taiwanese
    nationalism）。我們不允許任何民視同仁，利用民視去鼓吹Chinese
    nationalism。所有民視的節目和新聞內容，都要在Taiwanese
    nationalism之大原則下製作。」\[44\]
  - 1997年9月12日，民視召開董事會，蔡同榮在會中播放一捲[竊聽](../Page/竊聽.md "wikilink")[錄音帶痛罵民視新聞部經理](../Page/錄音帶.md "wikilink")[楊憲宏](../Page/楊憲宏.md "wikilink")；1997年9月20日，楊憲宏因此被蔡同榮逼退，引爆[民視楊憲宏調職爭議](../Page/民視楊憲宏調職爭議.md "wikilink")，重創民視與蔡同榮的形象，使外界開始重視「政治人物經營媒體」的問題。
  - 1999年5月，蔡同榮在[民間全民電視公司產業工會](../Page/民間全民電視公司產業工會.md "wikilink")（民視工會）官方刊物《民視工訊》的專訪中強調，民視「不是一個純粹的商業電視台，它是一個具有理想性的電視台」\[45\]；民視工會解讀，蔡同榮的「理想性的電視台」，是「將台灣政治勢力掌控電視、電視依附在政治勢力下的三十年過程，壓縮成十天」的電視台\[46\]。\[47\]
  - 2001年11月17日，[台灣媒體觀察教育基金會董事長](../Page/台灣媒體觀察教育基金會.md "wikilink")[賀德芬在](../Page/賀德芬.md "wikilink")[苗栗縣社區大學演講中批評](../Page/苗栗縣社區大學.md "wikilink")，民進黨執政後喪失在野時的「[黨政軍退出媒體](../Page/黨政軍退出媒體.md "wikilink")」理念，縱容蔡同榮經營民視，是走回國民黨的老路；她主張，政治人物必須全面退出媒體，民進黨應主導修法限制政治人物經營媒體。同日，蔡同榮回應，他擔任民視董事長以來，不曾干預民視新聞、不曾支薪、不曾用過一毛公關費，因此他覺得自己沒有退不退出民視的問題\[48\]。
  - 2002年，民主進步黨立法院黨團「陽光媒體小組」提出媒體公共化修法方向，並要求政黨與政治人物皆退出媒體經營；但因蔡同榮等立委要求將政治人物排除在外，導致黨團被迫妥協折衷，只由[羅文嘉](../Page/羅文嘉.md "wikilink")、[李文忠等黨團成員連署提案](../Page/李文忠_\(台灣\).md "wikilink")。蔡同榮等立委反對政治人物退出媒體的主要理由是強調「民視對民進黨貢獻很大」，若要蔡同榮辭去民視董事長，反而會影響民進黨的長期發展；他們又認為，目前臺灣媒體「大中國意識」傾向極為嚴重，需要「本土派」媒體繼續為臺灣發聲，因此蔡同榮不宜退出民視經營。
  - 2003年2月13日，台灣媒體觀察教育基金會董事長[管中祥質疑](../Page/管中祥.md "wikilink")：「如果蔡同榮真要與『[統派媒體](../Page/統派媒體.md "wikilink")』相抗，以追求臺灣多元的聲音，就該放棄『政媒兩棲』理念或利益，轉而支持至少在目前能夠體現免除[政黨控制](../Page/政黨.md "wikilink")、（且能呈現）臺灣多元文化的公共媒體。這不也是[阿扁](../Page/阿扁.md "wikilink")[總統對臺灣有利的政策嗎](../Page/總統.md "wikilink")？」\[49\]
  - 2003年8月28日下午，民視舉行臨時董事會，蔡同榮請辭董事長，[田再庭接任董事長](../Page/田再庭.md "wikilink")。\[50\]
  - 2003年8月29日，蔡同榮發表[民視文化出版的新書](../Page/民視文化.md "wikilink")《民視與我》，曾經在[政治戲仿節目中](../Page/政治戲仿節目.md "wikilink")[戲仿蔡同榮的藝人](../Page/戲仿.md "wikilink")[許傑輝擔任該書發表會主持人](../Page/許傑輝.md "wikilink")\[51\]。同日16時，前民視監察人（台灣之聲廣播電台創辦人）[許榮棋到](../Page/許榮棋.md "wikilink")[臺灣臺北地方法院](../Page/臺灣臺北地方法院.md "wikilink")[自訴蔡同榮妨害名譽](../Page/自訴.md "wikilink")，向蔡同榮求償新臺幣101萬元並要求民視文化不得繼續出版《民視與我》，理由是蔡同榮在該書中以不實言論攻擊他。許榮棋說，蔡同榮一方面籌辦1997年6月28日台獨聯盟「[628反對中國併吞大會](../Page/628反對中國併吞大會.md "wikilink")」，一方面卻指派民視執行副總經理[陳剛信參加](../Page/陳剛信.md "wikilink")1997年7月1日[香港回歸典禮](../Page/香港回歸.md "wikilink")，同時強迫民視記者將「628反對中國併吞大會」參加人數一萬人報導為十萬人，這是他與蔡同榮決裂的主要原因。許榮棋也說，該書還遺漏了蔡同榮當年涉嫌[性騷擾民視新聞當家主播](../Page/性騷擾.md "wikilink")[胡婉玲](../Page/胡婉玲.md "wikilink")，胡婉玲到[臺灣嘉義地方法院](../Page/臺灣嘉義地方法院.md "wikilink")[作偽證後快速升官的事情](../Page/作偽證.md "wikilink")\[52\]。
  - 2003年10月7日，張俊宏在[新世紀國會辦公室召開](../Page/新世紀國會辦公室.md "wikilink")「昔日打拼同志，如今何苦賣友求榮？」記者會，抨擊蔡同榮新書《民視與我》書中有關他及[全民電通的內容都不是事實](../Page/全民電通.md "wikilink")。張俊宏說，蔡同榮將此書送給陳水扁時，他也在一旁；當時他向陳水扁說此書中有關他及全民電通的內容都不是事實，蔡同榮當場並未辯駁；這本書對他有很多的污蔑，蔡同榮卻親自將此書送給他、要他「雅藏」。張俊宏說，他一生最厭惡內鬥，但民視經營權已經全部讓給蔡同榮的[民間投資](../Page/民間投資.md "wikilink")、全力支持民間投資，後果卻是蔡同榮用此書污蔑他及全民電通。全民電通總經理林文雄則說，此書與事實最大的差異是：當初全民電通與民間投資是秉持對等原則經營民視，此書卻描述成是民間投資給全民電通的「聖恩」\[53\]。
  - 2006年5月24日，張俊宏在報紙上刊登廣告，要求民視配合全民電通發放所持有的民視股票給投資人。張俊宏表示，民視成立時，由於當時[法令規定](../Page/法令.md "wikilink")[自然人不能持有電視台的股票](../Page/自然人.md "wikilink")，所以民視股東有四萬人拿到的不是民視的股票、而是集資投資民視的民間投資與全民電通的股票；為了能讓投資人直接持有民視股票，全民電通已經於2005年解散[清算](../Page/清算.md "wikilink")，希望將所持有的民視25%股票重新切割分配給投資人，然而「全民電通所持有民視的股票都是（新臺幣）百萬元大面額的，要給投資民眾，第一步就是要切割成小面額的；這需要蔡同榮及田再庭的配合，但是他們始終不配合，因此第一關就卡住了」\[54\]。
  - 2008年3月18日，蔡同榮說，他只看民視的[新聞](../Page/新聞.md "wikilink")，從不看民視的[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")：「哪有立委有時間坐在那邊兩小時看連續劇啦！」\[55\]
  - 2011年7月21日，《[財訊雙週刊](../Page/財訊雙週刊.md "wikilink")》第377期報導，蔡同榮以其妻蔡麗蓉名義持有民視股權僅0.1%，卻仍然能在他被迫辭去民視董事長之後維持「政媒兩棲」的實質影響力，「關鍵之一是：民進黨多年來都提名他為不分區立委；關鍵之二是：他利用《公司法》第198條掌控民視董事會，並且在立法院多次阻擋該法條的修正案。說穿了，還是政、媒勢力相互為用。」\[56\]
  - 2011年8月16日，蔡同榮自訴民進黨立法院黨團總召集人[柯建銘誹謗案在](../Page/柯建銘.md "wikilink")[台北地方法院開庭](../Page/台北地方法院.md "wikilink")，柯建銘斥責蔡同榮「一派胡言」，更指控蔡同榮不只利用《[時報周刊](../Page/時報周刊.md "wikilink")》鬥臭他。柯建銘說，2005年陳水扁要他選[立法院長時](../Page/立法院長.md "wikilink")，蔡同榮私下找他威脅，還向他表明自己「如果立委不幹，民視最大」。柯建銘還說，李文忠之妻[陳德愉在](../Page/陳德愉.md "wikilink")《時報周刊》服務，原本主跑民進黨路線，卻提早被告知要調整新聞路線，聽說就是要修理柯建銘、修理民進黨；為了避免陳德愉的尷尬，所以率先調整路線，讓她免除困擾。針對柯建銘的痛斥，蔡同榮一直默默聆聽，沒有太多的反駁。\[57\]
  - 2017年2月，台獨人士[鄭自才說](../Page/鄭自才.md "wikilink")，蔡同榮在四二四刺殺蔣經國案中開車載他與黃文雄到紐約[廣場飯店後就失聯](../Page/廣場飯店.md "wikilink")，當時[洛杉磯一場由](../Page/洛杉磯.md "wikilink")[王文宏策劃](../Page/王文宏.md "wikilink")、代號「鎮山」的刺殺蔣經國案也是如此，多年後他返回台灣公開這些內幕也引來蔡同榮滅火。他還說，蔡同榮任職民視董事長期間，某日找他在台北市[八德路民視總部附近一對一吃飯](../Page/八德路_\(臺北市\).md "wikilink")，請他受訪時不要再說「蔡同榮在最後一刻失聯」之類的話，甚至想把台北市[內湖區民視新總部設計權給他以堵住他的嘴](../Page/內湖區.md "wikilink")，但他未多理會\[58\]。

## 評價

2002年6月12日，管中祥說：「雖然蔡董（蔡同榮）過去都以『本土派需要有媒體』的說法做為『自己並非戀棧權位』的藉口，並突顯自己是個具有理想情操的道德者與先行者；然而有理想的臺灣人並非只有蔡同榮，有能力經營堅持『本土』媒體的亦非只有蔡同榮一人。這樣的說法不但自我膨風，將蔡委員搞得像是凡人無法取代的救世主，甚至也沒把其他有理想的臺灣人放在眼裡。……蔡董如果真有理想、使命，考量媒介中的多元發聲，那麼就該從自己開始，放棄既有利益，尋求相對公平的公共媒體環境，不該在爛蘋果的政媒兩棲曖昧中流連與攪和，更不該和其他貪慕政媒兩棲的權位者一起比爛，否則蔡同榮將是臺灣媒體改革的一塊大石頭。\[59\]」

2003年6月24日，[國立清華大學](../Page/國立清華大學.md "wikilink")[社會學](../Page/社會學.md "wikilink")[研究所助理教授](../Page/研究所.md "wikilink")[姚人多說](../Page/姚人多.md "wikilink")：「他（蔡同榮）宣稱，之所以至今仍不肯辭去民視董事長的原因，是為了不讓臺灣成為中國的一部份；也就是說，老話一句，他是為了全體臺灣人的利益著想：在今日臺灣內部統派媒體勢力囂張的情況下，他位居民視董事長猶如中流砥柱、一柱擎天；有了他，民視便可以在一群不本土化的電子媒體中除妖斬魔、端正視聽。\[60\]

2004年7月1日，民進黨立委[蔡啟芳抨擊蔡同榮的民視與](../Page/蔡啟芳.md "wikilink")[老三台一樣](../Page/老三台.md "wikilink")「沒有一家好東西」，並連說2次「叫蔡同榮去死死好了」\[61\]。

[2006年民主進步黨主席補選期間](../Page/2006年民主進步黨主席補選.md "wikilink")，候選人[翁金珠在政見發表會上說](../Page/翁金珠.md "wikilink")：就算蔡同榮已經不再是民視董事長，只要蔡同榮向民視說要調閱[民視新聞的資料帶](../Page/民視新聞.md "wikilink")，民視就會立即調出資料帶給蔡同榮看，所以蔡同榮回家以後不必擔心看不到自己在電視上的表現。言下之意，蔡同榮雖然已經辭去民視董事長的職位，但是在民視仍有影響力，並未真正退出民視。

2007年5月18日，前民進黨立法院黨團書記長[王拓說](../Page/王拓.md "wikilink")：「蔡同榮除了公投，表現在哪裡？\[62\]」

2011年7月12日，柯建銘召開「還台於民V.S.還財於民 黨政軍退出媒體？打破媒體壟斷？」記者會\[63\]
抨擊：蔡同榮長期將民視當成個人政治鬥爭工具，動輒威脅利誘黨團同仁，讓黨團同仁在陰影下問政，「比國民黨還惡質千百倍！」柯建銘表示，當年的民視靠著四、五萬名不樂見中國國民黨壟斷媒體的民眾以小額投資逐步建立起來，成長茁壯後卻淪為蔡同榮的個人電視台，甚至成為蔡同榮競選黨主席、中常委、立法院黨團總召等職務時的利益交換籌碼，與當初成立宗旨背道而馳，「這樣我們還有臉要求『黨政軍退出媒體』嗎？\[64\]」

2014年1月13日，[中央研究院近代史研究所副研究員](../Page/中央研究院近代史研究所.md "wikilink")[陳儀深說](../Page/陳儀深.md "wikilink")：「蔡同榮晚年的挫敗，應不在於競選公職黨職的失利，而是在於民進黨因應中國壓力、苦思中國政策的過程中，他除了對一些追求[權變的同志不以為然](../Page/權變.md "wikilink")，卻也提不出可以實踐的有效出路，『反一中顧主權連線』的雷聲雨點是為著例。\[65\]」

## 軼聞

2012年9月28日，國防部長[高華柱說](../Page/高華柱.md "wikilink")，蔡同榮推動美國國會法案，賣[F16給台灣](../Page/F16.md "wikilink")。\[66\]

## 作品

  - 重要著作

<span style="font-size:smaller;">

  - Chai, Trong R. 1969. Professionals in Communist China: Conflict and
    Accommodation. Ph.D. diss., University of Southern California.
  - ______. 1975. *Professionals in China: Conflict and
    Accommodation*. Tokyo: New Citizens Pub. Co.
  - ______. 1976. Taiwan for the Taiwanese: Taiwan Independence
    Movement, Its Characteristics and Prospects. In *The Taiwan Issue:
    Proceedings of the Symposium, November 6, 1975*, edited by Jack F.
    Williams, 79-84. East Lansing: Asian Studies Center, Michigan State
    University.
  - ______. 1977a. A Content Analysis of the Obituary Notices on
    Mao Tse-tung. *Public Opinion Quarterly* 41 : 475-87.
  - ______. 1977b. Who Controls the State Council of China? *Asia
    Quarterly* 2: 143-62.
  - ______. 1978. Chinese Leaders' Support for Hua Kuo-feng: A
    Content Analysis. *Asia Quarterly* , no. 3: 189-208.
  - ______. 1979a. Communist Party Control over the Bureaucracy:
    The Case of China. *Comparative Politics* 11: 359-70.
  - ______. 1979b. Chinese Policy toward the Third World and the
    Superpowers in the UN General Assembly 1971-1977: A Voting Analysis.
    *International Organization* 33, no. 3: 391-403.
  - ______. 1980a. Chinese Politics in the General Assembly.
    Public Opinion Quarterly 44: 23-34.
  - ______. 1980b. The Communist Part of China: The Process of
    Institutionalization. *Asian Affairs* 11: 43-54.
  - ______. 1980c. Mao Zedong's Control over the State Council of
    China. *Asian Quarterly* , no. 2: 75-92.
  - ______. 1981a. The Chinese Academy of Sciences in the Cultural
    Revolution: A Test of the "Red and Expert" Concept. *Journal of
    Politics* 43, no. 4: 1215-29.
  - ______. 1981b. Political Participation, Institutionalization
    and Stability in China: A Test of Huntington's Theory. *Social
    Science Journal* 18: 25-40.
  - ______. 1981c. Chinese Policy toward the Third World in the UN
    General Assembly. *International Interaction* 8: 319-33.
  - ______. 1986. The Future of Taiwan. *Asian Survey* 26, no. 12:
    1309-23.
  - 蔡同榮，1988，臺灣的前途，見[張富美編](../Page/張富美.md "wikilink")，臺灣問題討論集：臺灣現狀與臺灣前途，頁223-45。Irvine，Calif.：臺灣出版社。
  - Chai, Trong R. 1989. Taiwan Should Remain Independent of China. In
    *China: Opposing Viewpoints*, edited by William Dudley, and Karin
    Swisher, 184-90. San Diego, Calif.: Greenhaven.
  - 蔡同榮，1990，我要回去。高雄：敦理出版社。
  - 蔡同榮，2003，民視與我。台北：民視文化，ISBN 9572869825。
  - 蔡同榮，2007，熱情為台灣。台北：民視文化，ISBN 9789572982143。
  - 蔡同榮，2010，顧台灣。台北：民視文教基金會，ISBN 978-957-292816-7。

</span>

  - 主持

<span style="font-size:smaller;">

  - [嘉義之音廣播電台與](../Page/嘉義之音廣播電台.md "wikilink")[雲嘉廣播電台聯播](../Page/雲嘉廣播電台.md "wikilink")《與同榮有約》

### 和蔡同榮相關的學術研究

  - Shu, Wei-Der. 2005. Chapter Seven: Case Study (3): The Process of
    National Identity Formation of Trong R. Chai. In Transforming
    National Identity in the Diaspora: An Identity Formation Approach to
    Biographies of Activists Affiliated with the Taiwan Independence
    Movement in the United States, 386-479. Ph.D. diss., Syracuse
    University.

## 第七屆立法委員任期出席紀錄

  - 2008年2/1\~3/26院會應出席15次，委員會應出席19次，總計34次，缺席20次。
  - 2008年4/1\~4/30院會應出席4次，委員會應出席13次，總計17次，缺席0次。
  - 資料來源:公民監督國會聯盟監督國會週報第五、十五期。http://www.ccw.org.tw

## 相關條目

  - [民間全民電視公司](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")
  - [臺灣獨立運動](../Page/臺灣獨立運動.md "wikilink")
  - [臺灣獨立建國聯盟](../Page/臺灣獨立建國聯盟.md "wikilink")
  - [臺灣人公共事務會](../Page/臺灣人公共事務會.md "wikilink")
  - [公民投票法](../Page/公民投票法.md "wikilink")
  - [陸一特](../Page/陸一特.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 民事新聞臺《台灣演義》-蔡同榮傳奇（2014年1月5日）\[67\]

## 外部連結

  - [立法院
    蔡同榮委員簡介](http://www.ly.gov.tw/03_leg/0301_main/legIntro.action?lgno=00095&stage=7)
  - [台灣演義](../Page/台灣演義.md "wikilink"), 2010/03/14 -
    FAPA與[台獨聯盟](../Page/台獨聯盟.md "wikilink")：[(1/5)](http://www.youtube.com/watch?v=1nJuidiL6r8)、[(2/5)](http://www.youtube.com/watch?v=Zs7ijKD54Y4)、[(3/5)](http://www.youtube.com/watch?v=ylvIp6Y07dg)、[(4/5)](http://www.youtube.com/watch?v=gXCLAlJKFZ0)、[(5/5)](http://www.youtube.com/watch?v=jyiNtzm9NNo)

|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")**
|-

[C蔡](../Category/民主進步黨黨員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/第2屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/第3屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/第4屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/第5屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/第6屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/第7屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[C蔡](../Category/台灣政治學家.md "wikilink")
[Category:田納西大學校友](../Category/田納西大學校友.md "wikilink")
[C蔡](../Category/南加州大學校友.md "wikilink")
[C蔡](../Category/國立嘉義高級中學校友.md "wikilink")
[C蔡](../Category/國立臺南第一高級中學校友.md "wikilink")
[C蔡](../Category/國立臺灣大學法律學院校友.md "wikilink")
[T同](../Category/蔡姓.md "wikilink")
[C蔡](../Category/民主進步黨中常委.md "wikilink")
[C蔡](../Category/民視董事長.md "wikilink")
[C蔡](../Category/臺灣獨立運動者.md "wikilink")
[C蔡](../Category/布袋人.md "wikilink")
[蔡](../Category/閩南裔臺灣人.md "wikilink")
[C蔡](../Category/死于心脏衰竭的人.md "wikilink")

1.

2.  [全美台灣獨立聯盟的結盟 |
    台灣獨立建國聯盟](http://www.wufi.org.tw/%E5%85%A8%E7%BE%8E%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%81%AF%E7%9B%9F%E7%9A%84%E7%B5%90%E7%9B%9F/)

3.  {{ cite book | title = At Cross Purposes: U.S. | url =
    <https://books.google.com.tw/books?id=bD4rcpEvZvUC&pg=PA201&redir_esc=y#v=onepage&q=principal%20initiative&f=false>
    | publisher = M.E. Sharpe, 2004 | author = Richard C. Bush | isbn =
    9780765613721 | page = 201 | language = en | date = 2004 }}

4.  {{ cite book | title = 利益的纠结：美国涉台政策解读 | url =
    <https://books.google.com.tw/books?id=uhhADwAAQBAJ&pg=PA112&lpg=PA112&dq=%22%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%89%8D%E9%80%94%E6%B1%BA%E8%AD%B0%E6%A1%88%22&source=bl&ots=rGMOo7BhIM&sig=WWg-soefTROE3fw70V1a4qIjbOU&hl=zh-TW&sa=X&ved=2ahUKEwi6ypCojN3cAhUGBIgKHZ3ZBec4ChDoATAGegQIBBAB#v=onepage&q=%22%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%89%8D%E9%80%94%E6%B1%BA%E8%AD%B0%E6%A1%88%22&f=false>
    | publisher = 九州社 崧博出版社, 2012 | author = 何子鹏著 | isbn = 9787510815652
    | page = 112 | language = zh-cn | date = 2012 }}

5.  {{ cite book | title = 亞裔美國人遊說與中美關係 | url =
    <https://books.google.com.tw/books?id=IcVcDwAAQBAJ&pg=PA181&lpg=PA181&dq=%22%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%89%8D%E9%80%94%E6%B1%BA%E8%AD%B0%E6%A1%88%22&source=bl&ots=ldMORRi4ph&sig=rLbkDHNu0gCcK7QFcFk2HkVrslU&hl=zh-TW&sa=X&ved=2ahUKEwi6ypCojN3cAhUGBIgKHZ3ZBec4ChDoATADegQICBAB#v=onepage&q=%22%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%89%8D%E9%80%94%E6%B1%BA%E8%AD%B0%E6%A1%88%22&f=false>
    | publisher = 遼寧人民出版社, 2014 | author = 潘亞玲 | isbn = 9787205080570 |
    page = 181 | language = zh-cn | date = 2014-11-01 }}

6.

7.

8.

9.

10.

11. 黃森元,
    [公開馬英九綠卡風波涉嫌詐騙的新證據](http://www.southnews.com.tw/polit/ma_in_9/00/00357.htm),
    南方快報, 2008.06.23

12. [「馬英九出生地是中國深圳」這是真的\!
    證據在此\!](http://www.taiwanus.net/news/press/2013/201308211416131070.htm),
    台灣海外網, 2013-08-26

13. [Standard Certificate of Life Birth: Wei-chung
    Ma](http://api.ning.com/files/pa1EQhLUMC5o*4Y4Ch2HKA-Ba9iE5AculCaZ83ox1uXIpOAbj11A6vyMal1BAomyUeOHp70W5DG75XvjkiLbxbnh6EFJbZn9/201308210400.jpg)
    , Department of Public Health, Commonwealth of Massachusetts

14. [秀馬唯中出生證明！　蔡同榮爆：馬英九出生地是中國深圳](http://www.nownews.com/2008/12/11/10844-2378954.htm),
    [Nownews](../Page/Nownews.md "wikilink"), 2008年12月11日

15. [雙重國籍爭議／綠質疑 藍為保馬
    包庇李慶安](http://www.libertytimes.com.tw/2008/new/dec/12/today-fo3.htm)
    , [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink"), 2008-12-12

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25. [白色恐怖受難者　控訴大法官失職](http://www.twtimes.com.tw/index.php?page=news&nid=36881),
    [臺灣時報](../Page/臺灣時報.md "wikilink"), 2009-4-6

26. [監院調查38年戒嚴令有爭議](http://www.cna.com.tw/news/FirstNews/201008110019-1.aspx),
    [中央通訊社](../Page/中央通訊社.md "wikilink"), 2010-8-11

27. [監院報告:38年戒嚴令
    發布有瑕疵](http://web.pts.org.tw/php/news/pts_news/detail.php?NEENO=156283),
    [公視新聞](../Page/公視新聞.md "wikilink"), 2010-8-11

28. [臺灣發布戒嚴是否符合法定程序
    監察院提調查報告](http://www.cy.gov.tw/sp.asp?xdURL=./di/Message/message_1.asp&ctNode=903&msg_id=3108),
    [監察院](../Page/監察院.md "wikilink"), 2010-8-11

29. [2010年監察院人權工作實錄：第1冊
    公民與政治權利](http://www.cy.gov.tw/dl.asp?fileName=1101817141997.pdf),
    [監察院](../Page/監察院.md "wikilink"), 2010

30. [監院稱38年戒嚴令實施有瑕疵　綠委：慎重研議補救體制](http://www.nownews.com/n/2010/08/12/668124),
    [Nownews](../Page/Nownews.md "wikilink"), 2010-8-12

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41. [蔡同榮疑中風
    暫無意識](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201312180010-1.aspx)中央社，2013年12月18日

42. 聯合晚報、聯合新聞網╱綜合報導,"前立委蔡同榮驚傳中風
    轉急重症病房"[1](http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS1/8368064.shtml),聯合報,2013.12.18-11:35am.

43.
44.

45. 〈台性本如此，不應有異議\!\! 專訪董事長蔡同榮〉，《民視工訊》第6期（1999年5月10日）第1版。

46. 〈在平衡木上搖晃的民視新聞〉，《民視工訊》第6期（1999年5月10日）第1版【工會廣角鏡】。

47. [陳炳宏](../Page/陳炳宏.md "wikilink")
    著，《傳播產業研究》，[五南圖書出版公司](../Page/五南圖書出版公司.md "wikilink")2001年出版，ISBN
    957-11-2380-3（ISBN 978-957-11-2380-6），第303頁。

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60. 姚人多，[〈蔡同榮與綠巨人〉](http://www.twmedia.org/modules/news/article.php?storyid=57)
    ，2003年6月24日

61. 李八方，[〈蔡啟芳亂射
    蔡同榮中彈〉](http://tw.nextmedia.com/applenews/article/art_id/1051038/IssueID/20040702)，《[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")》2004年7月2日〈政壇後花園〉

62. 吳家翔、王姵雯、呂-{志}-明 台北報導，[〈江昭儀下跪陳情
    魏明-{谷}-抗議造謠〉](http://tw.nextmedia.com/applenews/article/art_id/3489402/IssueID/20070519)，《蘋果日報
    (台灣)》，2007年5月19日

63. 胡經周，[〈柯建銘：蔡同榮用民視鬥他〉](http://video.udn.com/video/Item/ItemPage.do?sno=344-233-2B4-233-2B343130323-2F4-233-2F3d3-2B33)，《聯合影音網》2011年7月12日。

64. 鄭閔聲、曾薏蘋、甘嘉雯、朱真楷
    綜合報導，[〈柯建銘：蔡同榮挾民視政治鬥爭〉](http://www.ccw.org.tw/?p=4337)，《中國時報》2011年7月13日。

65.

66.

67.